\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{yfonts}
\usepackage{coffeestains}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{csquotes}

\setlength{\parskip}{0pt}
\setlength{\parindent}{1em}
\setlength{\headheight}{11pt}
\setlength{\footskip}{5pt}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{{Interview}}
\fancyhead[R]{{Libor Halík}}
% \fancyfoot[C]{\footnotesize \textit{\thepage . strana}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.1pt}
% \renewcommand{\footrulewidth}{0.1pt}

\begin{document}

\setlength{\parindent}{0em}

\coffeestainA{0.4}{1}{0}{19em}{33em}

%Netrpělivě čekám na okraji \textit{Hallownest}, kde mi byla přislíbena konverzace s naší milovanou princeznou.\\ Zatímco čekám, využil jsem místní lavičky, abych ulevil svým nohám.\\ Všude kolem sebe vidím krásu místní zeleně.\\ Proto není ani překvapením, když se \textit{Hornet} ke mně přiblíží nepozorována.\par\enquote{Ó, vznešená Hornet, ochránkyně Hallownestu, dcero Pale Kinga a Královny Deepnestu! Je mi ctí, že jste přijala mé pozvání k tomuto rozhovoru. Hallownest je místo plné tragédií a krásy, jehož osud visí na vlásku. Mohla byste nám prozradit, co vás vede k tomu, abyste v těchto rozpadajících se ruinách pokračovala v boji, když tolik jiných již podlehlo beznaději?}\par{\fontspec{yfrak} \enquote{Shaw!}}\par\enquote{Vaše slova jsou stručná, ale hluboká, jako vždy. Přesto, když se procházím těmito chodbami, vidím stopy po slávě minulých dní – sochy vašeho otce, Pale Kinga, a ozvěny jeho plánů na věčnost. Vy jste jeho dcera, ale také dědička Deepnestu. Jak se vyrovnáváte s touto dvojakou identitou, když obě strany vašeho původu zdánlivě stojí v rozporu?}\par{\fontspec{yfrak} \enquote{Hegale!}}\par\enquote{Fascinující! Vaše odhodlání je inspirující, ale zároveň záhadné. Všiml jsem si, jak obratně vláčíte svou jehlou a hedvábím, což je umění, které jako by vycházelo z vašich kořenů v Deepnestu. Mohla byste nám povědět více o tom, jak jste zdokonalila tyto schopnosti, a zda je považujete za dar, nebo spíše za břemeno, které vás váže k tomuto zničenému světu?}\par{\fontspec{yfrak} \enquote{Edeedo!}}\par\enquote{Vaše odpovědi mají sílu vzkazů vytesaných do kamene, Hornet! Přesto nemohu přehlédnout, že jste se setkala s Rytířem, drobnou bytostí, která prochází Hallownestem a bojuje s nákazou. Mnozí ho považují za naději, jiní za pouhý stín. Co si o něm myslíte vy, a jaké místo má podle vás v osudu tohoto království?}\par{\fontspec{yfrak} \enquote{Garana!}}\par\enquote{Vaše tajemství zůstávají nedotčená, jak se sluší na princeznu Hallownestu! Poslední otázka, Hornet: pro ty z nás, kteří se potulují ruinami, hledají odpovědi a snaží se přežít, jakou radu byste nám dala? Jak najít sílu pokračovat v tomto světě plném temnoty a ztracených snů?}\par{\fontspec{yfrak} \enquote{Git gud!}}\par\enquote{Děkuji vám, Hornet, za váš čas a slova, která budou jistě inspirovat mnohé. Ať vás vaše jehla provází!}

Čekám na okraji \textit{Hallownestu}, kde mi byla slíbena audience s \textit{Hornet}.
Kolem se rozprostírá krása místní zeleně, ale ruiny připomínají křehkost tohoto světa.
Liány se vinou přes rozpadající se oblouky, jejichž kameny jsou pokryty mechem a prachem zapomnění.
Vzduch je těžký, prosycený slabou vůní země a ozvěnami dávno ztracených hlasů, které jako by se stále odrážely od popraskaných zdí.
Usadil jsem se na lavičku, která tu osamoceně stojí uprostřed keřů.
Její přítomnost napovídá, že toto dříve mohlo být místo setkávání -- snad místo, kde se brouci shromažďovali, aby sdíleli příběhy nebo snili o věčnosti pod vládou \textit{Pale Kinga}.
Nyní je tato lavička tím posledním, co tu mezi ruinami zbylo. Její dřevo je zvětralé, popraskané, ale stále pevné, jako tichý svědek pádu \textit{Hallownestu}.
V dálce se ozývá slabé bzučení, snad hmyz, snad něco temnějšího, co číhá v mlze.
Stíny se pohybují mezi stromy, a já cítím chlad, který není jen od větru, ale od samotné podstaty tohoto místa, kde se krása mísí s tragédií.\par
\textit{Hornet} se přiblíží nepovšimnutá.
Zabalená ve svém věrném červeném plášti a v ruce držící svojí věrnou bojovou jehlici.\par
\enquote{\textit{Hornet}, ochránkyně \textit{Hallownestu}. Proč pokračujete v boji v těchto ruinách, když tolik jiných už vzdalo naději?}\par
\enquote{{\fontspec{yfrak} Shaw!}}\par
\enquote{Stručné, jak se na vás sluší. Jste dcerou \textit{Pale Kinga} a dědičkou \textit{Deepnestu} -- dvou světů, které se zdají být v rozporu. Jak vyvažujete tuto dvojakou identitu?}\par
\enquote{{\fontspec{yfrak} Hegale!}}\par
\enquote{Vaše umění s jehlou a hedvábím je působivé, zjevně vychází z \textit{Deepnestu}. Je pro vás tato dovednost darem, nebo břemenem?}\par
\enquote{{\fontspec{yfrak} Edeedo!}}\par
\enquote{Setkala jste se s \textit{Knightem}, drobnou postavou, kterou někteří vidí jako naději, jiní jako stín. Jaké místo má podle vás v osudu tohoto království?}\par
\enquote{{\fontspec{yfrak} Garana!}}\par
\enquote{Poslední otázka, \textit{Hornet}. Co byste poradila těm, kdo bloudí těmito ruinami a hledají sílu přežít v temnotě \textit{Hallownestu}?}\par
\enquote{{\fontspec{yfrak} Git gud!}}\par
\enquote{Děkuji, \textit{Hornet}, za váš čas. Ať vás vaše jehla vede.}

\end{document}