\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{darkmode}
\usepackage[a4paper, margin=2cm]{geometry}
\usepackage{nopageno}
\usepackage{yfonts}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
%\usepackage{palatino}
\usepackage{lmodern}
%\usepackage{tgbonum}
%\usepackage[nf]{coelacanth}
%\usepackage{fourier}
%\usepackage{plex-serif, plex-sans, plex-mono}
%\usepackage[sfdefault]{plex-sans}  % for beamer
\usepackage{csquotes}

\usepackage{microtype}
%\usepackage[skip=1pt plus1pt, indent=15pt]{parskip}
\usepackage{setspace}

\NewDocumentCommand{\setws}{m m m}{%
	\def\wauthor{#1}%
	\def\wname{#2}%
	\def\wsubject{#3}%
}

\setws{Libor Halík}{\textsc{Tancuj s námi}}{hororový příběh z prostředí maturitního plesu}

\hypersetup{
	pdftitle={\wname},
	pdfauthor={\wauthor},
	pdfsubject={\wsubject},
	pdfkeywords={},
	pdfcreator={LaTeX with hyperref},
	pdfproducer={pdfLaTeX} % Or whatever engine you are using.
}

\definecolor{DP}{HTML}{293133}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[R]{%
	\textsc{\small{\IfDarkModeTF{%
				\color{cyan}\wauthor%
			}{%
				\wauthor%
			}%
}}}%
\fancyhead[L]{%
	\textbf{\IfDarkModeTF{%
			\colorbox{cyan}{\color{DP}\wname}%
		}{%
			\wname%
		}%
}}%
%\fancyhead[C]{} % 23. XXIII.
\fancyfoot[R]{%
	\IfDarkModeTF{%
		{\color{cyan}\small Powered by \LaTeX.}%
	}{%
		{}%\small Powered by \LaTeX.
	}%
}%

\IfDarkModeTF{\renewcommand{\headrule}{}}{}

\begin{document}\begin{spacing}{1}
	\enquote{Ta odpadla teda rychle.}\par
	To Sylvu probudilo.\par
	Mělo to ten posměvačný podtón, kdy si jeden může být jist rizikem,
	které hrozí, když zůstane spát v obklopení znuděných teenagerů.
	Navíc měla pocit, že~sama takové vtípky už pár lidem provedla.\par
	Otevřela oči, nad ní se skláněl obličej další dívky.
	Mžourala, dívku před sebou nepoznávala.
	Chtěla se~zvednout do sedu, ale ruka jí podklouzla po něčem lepkavém.\par
	Dívčin výraz se z pobaveného změnil ve starostlivý
	a s určitou naléhavostí v hlase se zeptala:
	\enquote{Cítíš~se~v~pořádku? Vypadáš bíle jak stěna.}\par
	Nebyla v pořádku.
	Nedokázala se zaměřit na nic jiného, než dívku před sebou.
	Panikařila.
	Kde je?
	K~tomu ten tlak v hlavě.
	Dá ještě jeden pokus tomu sedu.
	Druhou rukou nahmatala něco, co mohla být opěrka.
	Bolestivým pohybem se vytáhla do sedu.
	Cítila každý sval od lopatky až ke konečkům prstů.
	Udělala si něco?\par
	\enquote{Jsi v pořádku?} dívčin hlas už vyskočil o oktávu výše.
	\enquote{Zaječela jsi!}
	To byla vlastně pravda.
	Proč to Sylva neslyšela? %163 slov
	Když k ní dívka znovu promluvila, slyšela jí nějak zastřeně.
	\enquote{Na moment jsi snad přehlušila i kapelu.}
	Hudba.
	V místnosti hrála hudba.
	Poprvé se zaměřila na vzdálenost delší,
	než pár centimetrů od svého obličeje.
	Nejasné pozadí se změnilo v rozmazané fleky barev.
	Zkusila zaostřit ještě jednou.
	Na moment zachytila lidskou postavu.
	I když nehotovou, neopracovanou.
	Hýbala se v rytmu hudby po parketu.
	Její mysl s ní stále hrála hry.\par
	Podívala se vedle sebe, dívčina s ní ale už nebyla.
	Seděla sama, na čalouněné pohovce pod oknem.
	Chtěla zjistit, po čem jí to uklouzla ta ruka.
	Pohovka byla na místě, kde se původně opřela, rozmazaná.
	Zabolela~jí~hlava.
	Zamrkala a přemýšlela, co že to chtěla udělat.
	Chtěla zjistit, po čem jí to uklouzla ta~ruka.
	Pohovka měla na~sobě louži bublinek.
	Sama měla kousek od ruky skleničku.
	Musela jí rozlít, když~usnula.\par
	Něco jí stále znervózňovalo.
	Už stabilně seděla.
	Hlava jí co chvíli explodovala bolestí.
	A před ní tančili tanečníci.
	Nebyla schopná zachytit jedinou tvář.	
	Tanečníci ani netancovali tak rychle, hudba nebyla tak hlasitá.
	To si teď už uvědomovala.
	Mysl se jí projasňovala.
	A všímala si čím dál tím víc věcí.
	Obličeje tanečníků byli zastřené.
	Ale proč?
	Doznívající vliv toho drinku, který ležel rozlit na pohovce vedle ní?
	A~kam~zmizela ta slečna, která jí probudila?
	Neviděla jí odběhnout, snad se ani neomluvila.
	Proč~by~se~jí~měla omlouvat?
	Nebyla to~její chyba, že Sylva takto odpadla.
	Vlastně jí tam mohla nechat být.
	Ale ti tanečníci - hlavou jí~projela bolest, jak~po~tupém noži.\par
	Neslyšela hlasy, neslyšela snad ani kroky.
	Nesli se snad po parketu tak lehce?
	Hudba nebyla tak hlasitá - zase bolest.
	Čím víc se snažila přemýšlet, tím více jí hlava vzdorovala.\par
	\enquote{Promiň, že jsem tě probudila tak brzo, sál ještě nebyl připravený.}
	To zase promluvila ta dívka, byla~zase u~ní.\par
	Sylva ze sebe konečně vydala hlásku, \enquote{Co tím myslíš?}\par
	Proč by se omlouvala za sál?
	Co tím myslela?
	Ale dívka se jen usmála, tleskla a Sylva uslyšela nové zvuky.
	Kroky bot dopadajících na parket.
	Letmý smích dam, jimž jejich partneři právě něco šuškali.\par
	Sylva se nechápavě podívala po slečně, ale ta už u ní zase nebyla.
	Začínala cítit nejistotu.
	Se světem kolem ní~nebylo něco v pořádku.
	Postavila se na nohy, odhodlaná zjistit, co se děje.\par
	Toto už nebyla schopná vysvětlit jenom silnějším obsahem drinku,
	toto nebylo přirozené.\par
	Míhala se mezi tanečníky, jejichž tváře neviděla ani z této blízkosti.
	Byli to vůbec lidé?
	Pletli se jí pod nohy.
	Čím více se blížila k něčemu, co vypadalo jako východ,
	tím více se tanečníci pletli do její cesty.\par
	Nervozitu nahradil strach.
	Co se to dělo?
	Kde to je?
	Když už viděla velké zdobené dveře jasně před sebou, ucítila ruku na jejím rameni.
	Neviděná ruka s ní trhla dozadu.
	Pozadu padala k zemi.
	Chytla~jí~další ruka.
	Veškeré myšlenky nahradil strach.
	Další ruka.
	A další.
	Byla v zajetí.\par
	\textsc{Tancuj s námi.}\par
	Nebyl to hlas.
	Byl to příkaz.
	Příkaz, který přišel odnikud.
	Ruce jí pomohli postavit se na nohy.
	Kolem ní byl kruh tanečníků bez tváře.\par
	\textsc{Tancuj s námi.}\par
	Toto nebylo přirozené.
	Toto nebylo správně.\par
	\textsc{Tancuj s námi.}\par
	Dívka se objevila po jejím levém boku.
	\enquote{Přeci nás teď neopustíš?
	Toto celé jsme přichystali pro tebe.}\par
	Sylva se teď soustředila na ní.
	Ruce jí stále podpírali.
	Nechtěli jí pustit, snad aby se jí nepodlomila kolena,
	snad aby nevzala nohy na ramena.\par
	\enquote{Co tím myslíš?} Sylva už panikařila,
	nechtěla tu být, nemohla tu být.\par
	Dívka se na ní usmála od ucha k uchu.
	Nebyl to vřelý úsměv.
	Byl to úsměv hladový.
	Dveře se rozevřely dokořán.
	Za nimi se rozprostíral větší pokoj.
	Pokoj pro obra.
	Byl to Sylvy pokoj.
	Její pokojíček.
	Toto byla její hrací skřínka.
	Vyděšeně se zase podívala na dívku vedle ní.\par
	Ta už se neusmívala. Zklamaně pronesla, \enquote{Nechceš si s námi hrát?}\par
	Sylvě se začaly zavírat oči.
	Padala k zemi.
	Cítila pevný stisk rukou.\par
	\vfill
	\enquote{Ta odpadla teda rychle.}\par
	To Sylvu probudilo.

\newpage\fontsize{9pt}{10pt}\selectfont

	Procitnula.\par
	Stále viděla jenom tmu.\par
	Pomalu rozlepila svá víčka.\par
	Nad ní se klenul krásný strop zdobený ornamenty.
	Stavba, která původně mohla být bílá, mírně zažloutla, ale její krása byla nepopiratelná.\par
	Vedle sebe viděla čalounění sedačky, na které ležela.
	Vzepřela se do sedu.
	Při tom prudkém pohybu kopla do skleničky, která nyní ležela před pohovkou a její zářivě modrý obsah tekl po parketu.\par
	Počkat, parketu?
	Zamžikala.
	Před ní se rozprostíral taneční sál jako z pohádky.
	Tanečníci se snad nesli pár čísel nad podlahou.
	Dopady jejich nohou tak neslyšné, jak jen mohly být.
	Tanečnice s krásnými šaty svými rozzářenými obličeji tu hleděly vlevo, tu vpravo, a všude, kam se podívaly, to zazářilo jakoby odleskem jejich dokonalosti.\par
	\enquote{Užíváš si přehlídku, Sylvo?}\par
	Jmenovala se Sylva.
	Proč si své vlastní jméno vybavila až teď?
	Mluvčího ale neviděla.
	Přepadl jí neklid.
	Zběsile se~ohlídla kolem sebe.\par
	\enquote{No tak, nelekej se, tady jsem.} Tu promluvil ten hlas znova.\par
	Zpoza sedačky, kde moment předtím ale nikdo nestál.\par
	Sylva se napřímila, aby neznámému pohleděla do očí.\par
	Byl to krásný mladík.
	O něco vyšší než ona sama.
	Tyčil se nad ní s úsměvem na tváři.
	Bože, dokázala by se v těch očích ztratit.
	Byl tak dokonalý.\par
	\enquote{Smím prosit?} Uklonil se, spíš komediantsky, než důstojně, ale svůj účinek to mělo.\par
	Obešel sedačku, pomohl Sylvě na nohy a už si jí táhnul do středu parketu.
	Tanečníci jim uctivě ustupovali z cesty.
	Byl~to~tak~dokonalý večer.\par
	Sylva už se chystala k tanci, když si uvědomila, že neslyší hudbu.
	Na co ti tanečníci tancovali?
	Sylvě se zamželo před očima.
	Hlava jí pukala bolestí.\par
	Klid.
	Bolest se přehnala.
	Mladík si jí vedl na parket.
	Tanečníci jim uctivě ustupovali z cesty.
	Byl to tak dokonalý večer.
	Při~tanci jí mladík bravurně vedl a Sylva si mohla vychutnávat okamžiku.\par
	Při otočce zahlédla koutkem oka dívku.
	Připadala jí povědomá.
	Pak zase, nyní si už všimla, že něco domlouvá s~kapelou.
	Na~tak malou skupinu hráli teda dokonale.\par
	Další otočka a všimla si i hudebního doprovodu.
	To se dalo čekat.
	Hudba byla dokonalá.\par
	Zase zahlédla dívku.
	Nyní jakoby mluvila se stropem?\par
	Sylva se podívala nahoru.
	Zabolela jí hlava.
	Hudba byla dokonalá.
	Sylva se usmála na svůj doprovod.
	Měla pocit, že~na~něco zapomněla.
	Podívala se na strop.
	Dokonale bílý strop zdobený ornamenty zářil odrazem světel.\par
	Vše bylo dokonalé.\par
	Až moc dokonalé.\par
	Znovu zahlédla tu slečnu.
	Už věděla, že se s ní musí vidět.
	Že jí dokáže odpovědět na její otázky.\par
	Šla po parketu, který neměl ani jeden chybu.
	Mezi tanečníky, kteří tancovali dokonale, jak ručičky hodinového strojku.
	Rytmus byl tak perfektní, že neměla problém projít mezi nimi, aniž by do někoho narazila.\par
	Začala si všímat i dalších detailů.
	Všechny ženy byly perfektní ženou.
	Jednou.
	Jedna dokonalá tvář.
	Pro všechny.
	Každý tanečník vypadal jako její dokonalý nápadník.\par
	Začala cítit úzkost.
	Přes okna doléhalo neurčité světlo.
	V tento moment ani nedokázala říct, zda jde o sluneční světlo a pokud, tak z jakého směru září.\par
	Čím více se blížila k dívce, tím více nedokonalostí viděla.
	Tanečníci zde už nebyli dokonalí.
	Tvary, které záhledla na~místech, kde by byli jinak dokonalé obličeje, snad ani nebyli lidské.
	Přesunula se snad jen o pár kroků a přitom se~cítila tak unavená.
	Sál se tu změnil.
	Nebo možná ona sama začala lépe vidět.\par
	\vspace{1em}\par
	Konečně dorazila k dívce.
	Ta se na ní hluboce usmála.
	Až moc hluboce.
	Viděla zuby.
	Moře zubů.\par
	\enquote{Už se ti tady konečně líbí?}\par
	Ten dotaz pronesen bez jakéhokoli zlého úmyslu.
	Ta slečna.
	Ne, radši to stvoření.
	To stvoření to myslelo zcela vážně.
	Beze lsti.\par
	Sylvě to vyrazilo dech.
	Jak se jí tady mohlo líbit?
	Čím déle tady strávila, tím více si uvědomovala, jak moc je toto místo špatně.
	Celé tělo se jí třáslo.
	Chtělo se jí utéct.
	Potřeboval utéct.
	Potřebovala odtamtud pryč.\par
	Slečna se zamračila.
	Sylva neodpovídala.
	Došlo jí, na co myslí.\par
	\enquote{My tohle ale děláme pro tebe!} Na hlase jí byl znám vztek.\par
	\enquote{Kdy nás konečně oceníš?} Dívka začínala zuřit.\par
	Sylva udělala krok zpět.
	Nohy se jí třásly.
	Další krok zpět.
	Dívka na ní zuřivě hleděla.
	Ucítila ruku na svém boku a~vyjekla.\par
	Ruka byla studená, přesto pevná.
	Z druhé strany jí chytila další.\par
	\textsc{Tancuj s námi.}\par
	Sylva se vyděšeně podívala na dívku, jen aby viděla, že se její vztek změnil ve smutek.\par
	Hlas se jí lámal žalem, když na Sylvu promluvila: \enquote{Však ty nás oceníš.
	Protože \textsc{my} tě \textsc{zbožňujeme}.}\par
	Sylva už přestávala vnímat.
	Smysly jí ovládla panika.
	Kdyby ještě dávala pozor, tak by si všimla, že dívčin hlas už~nevycházel z dívčiních úst.\par
	\textsc{Tancuj s námi.}\par
	Sylva kopala kolem sebe.
	Snažila se osvobodit.\par
	\enquote{Zkroťte jí. \textsc{Zkusíme to znova.}}\par
	Sylvu chytila další ruka kolem krku.\par
	Do očí jí vhrkly slzy.\par
	Snažila se nadechnout, ale ruka jí svírala příliš pevně.\par
	\fontsize{8pt}{9pt}\selectfont \textsc{Tancuj s námi.}\par
	\fontsize{7pt}{8pt}\selectfont Sylvě se zatmívalo před očima.\par
	\fontsize{6pt}{7pt}\selectfont \textsc{Tancuj s námi.}\par
	\fontsize{6pt}{6pt}\selectfont A pak už jen tma.
	
\newpage\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
% NÁSLEDUJE TEXT PSÁN AI
	
	\enquote{Ta odpadla teda rychle.}\par To Sylvu probudilo.\par Vzduch byl těžký, jako by se mísil s něčím sladkým a dusivým. Sylva ležela na něčem měkkém, co se pod ní lehce pohupovalo, jako by spočívala na vodní hladině. Oči měla zalepené, jako by je někdo přelepil medem. Pomalu je otevřela. Nad ní se tyčila obloha – ne, ne obloha. Strop. Ale nebyl to strop tanečního sálu, který si matně vybavovala. Tento byl nízký, drsný, jako vytesaný z hrubého kamene, a zdobil ho slabý třpyt, jako by do něj někdo zasadil drobné krystaly.\par Posadila se. Kolem ní se rozprostíralo podivné místo – ne sál, ale jakási jeskyně, jejíž stěny pulzovaly slabým světlem. Podlaha byla pokryta měkkým mechem, který se pod jejíma rukama prohýbal, jako by byl živý. V dálce slyšela hudbu, ale nebyla to hudba houslí nebo klavíru. Bylo to něco staršího, hlubšího – bubny, dunivé a rytmické, doprovázené tichým šepotem, který se nedal rozluštit.\par \enquote{Kde to jsem?} zašeptala Sylva, ale její hlas se rozplynul, jako by ho pohltil mech pod ní.\par Vedle ní se objevila postava. Byla to dívka – ta samá, kterou viděla předtím, s tváří, která se zdála být až příliš známá, a přesto cizí. Její úsměv byl tentokrát jemnější, téměř lítostivý. \enquote{Už jsi tady, Sylvo. Konečně jsi přišla tam, kam patříš.}\par Sylva se zvedla na nohy, ale její tělo bylo těžké, jako by na něm spočívala neviditelná váha. \enquote{Co tím myslíš? Proč mě sem pořád vracíte?}\par Dívka naklonila hlavu, jako by Sylvina otázka byla dětinsky naivní. \enquote{Nevracíme tě, Sylvo. Ty ses vrátila sama. To ty nás voláš. My jen odpovídáme.}\par Sylva ucítila, jak se jí svírá hrdlo. Kolem ní se začaly objevovat další postavy – tanečníci, ale ne tak dokonalí jako v předchozím sále. Tyto postavy byly rozmazané, jejich tváře jako roztavený vosk, který se neustále přetvářel. Hýbali se v rytmu bubnů, ale jejich pohyby nebyly elegantní – byly křečovité, jako by je něco nutilo tančit proti jejich vůli.\par \enquote{Nechci tady být!} vykřikla Sylva a rozběhla se k nejbližší stěně. Mech pod jejíma nohama se přilepil k jejím chodidlům, jako by ji chtěl zadržet. Stěna byla studená a vlhká, ale když se jí dotkla, ucítila, jak se pod jejími prsty mění – jako by se rozpouštěla a odhalovala něco za sebou. Okno? Ne, ne okno. Zrcadlo. V něm viděla svůj odraz, ale nebyl to její obličej. Byla to tvář dívky, která stála vedle ní, a přesto to byla ona sama.\par \enquote{Vidíš?} zašeptala dívka, najednou hned za ní. \enquote{Jsi součástí nás. Vždycky jsi byla.}\par Sylva se otočila, ale dívka už nebyla sama. Kolem ní stáli tanečníci, jejichž tváře se nyní podobaly její vlastní – zkreslené, roztavené verze jejího obličeje, které se na ni usmívaly. Hudba zesílila, bubny duněly tak hlasitě, že cítila, jak jí vibrace procházejí tělem. \enquote{Nechci tančit!} zaječela, ale její hlas se ztratil v rytmu.\par Tanečníci ji obklopili. Jejich ruce, chladné a lepkavé, se dotkly jejích ramen, paží, pasu. \textsc{TANCUJ S NÁMI.} Příkaz nebyl vysloven nahlas, ale jako by se jí vryl přímo do mysli. Zkoušela se bránit, kopat, křičet, ale její tělo se začalo hýbat samo od Hannah se pohybovalo v rytmu hudby. \par \enquote{Proč mě nenecháte jít?} zašeptala, ale odpověď nepřicházela. Místo toho se tanečníci začali točit rychleji, jejich pohyby se zrychlovaly, až se zdálo, že se celá jeskyně otáčí s nimi. Sylva cítila, jak se její mysl rozpadá, jako by ji něco vtahovalo dovnitř, do středu kruhu. V zrcadle viděla, jak její odraz mizí, nahrazován desítkami tváří, které byly a zároveň nebyly její.\par \enquote{My tě milujeme, Sylvo,} zašeptala dívka, její hlas nyní jako sbor, který vycházel ze všech tanečníků najednou. \enquote{Zůstaň s námi navždy.}\par Sylva cítila, jak ji opouští síly. Její nohy se podlomily, ale ruce ji držely pevně. Bubny se změnily v tlukot jejího vlastního srdce, které bilo příliš rychle, příliš zoufale. \enquote{Nechci…} zašeptala, ale její hlas byl slabý, jako ozvěna v dálce.\par Dívka se přiblížila, její tvář se měnila – chvíli byla Sylvinou, chvíli něčím cizím, s očima, které nebyly lidské. \enquote{Nemusíš chtít. Stačí, že jsi naše.}\par Sylva se zhroutila. Tma se přihnala jako vlna, pohltila ji celou. Ruce ji stále držely, ale už necítila bolest. Necítila nic.\par \fontsize{8pt}{9pt}\selectfont \textsc{TANCUJ S NÁMI.}\par \fontsize{7pt}{8pt}\selectfont Sylva už neviděla nic.\par \fontsize{6pt}{7pt}\selectfont \textsc{TANCUJ S NÁMI.}\par \fontsize{6pt}{6pt}\selectfont \enquote{Ta odpadla teda rychle.}\par To Sylvu probudilo.\par
\end{spacing}\end{document}
