\documentclass[literature.tex]{subfiles}

\begin{document}
\poetry{Máj}{Karel Hynek Mácha}
\teorieA{
Lyricko-epická básnická skladba (poéma), baladický charakter.
}{
Český romantismus (Mácha je považován za jediného skutečného romantika v české literatuře 1. poloviny 19. století).
}{
Bohatý, hudební a obrazný jazyk s archaismy, poetismy a knižními výrazy.  
Slovní zásoba čerpá z přírody a citů, vytváří silný kontrast mezi krásou májové přírody a tragickým lidským osudem.  
Báseň je psána jambickým veršem s různou délkou veršů, což podtrhuje hudebnost a emocionální spád.
}{
Apostrofa, anafora, epanastrofa (opakování), řečnické otázky, inverze.
}{
Metafora (např. \texthl{jezero zvučí temný bol}, \texthl{slzy lásky}), metonymie, personifikace přírody (strom lže lásky žel, slavík pěje lásku), symbolika (máj = láska a mládí, kolo = trest a smrt).
}{
Silně lyrický, subjektivní a melancholický styl.  
Převažují lyrické popisy přírody nad epickým dějem.  
Kontrast idylické májové krajiny a tragického osudu člověka vytváří typicky romantický pocit rozervanosti a marnosti.
}{
Byl pozdní večer – první máj –\\
večerní máj – byl lásky čas.\\
Hrdliččin zval ku lásce hlas,\\
kde borový zaváněl háj.\\
O lásce šeptal tichý mech;\\
květoucí strom lhal lásky žel,\\
svou lásku slavík růži pěl,\\
růžinu jevil vonný dech.
}
\teorieB{
\wtem{Vilém}{Loupežník zvaný \texthl{strašný lesů pán}, hlavní hrdina. Omylem zabil svého otce (svůdce Jarmily), za což je odsouzen k smrti. Rozervaný romantický hrdina, který viní společnost a osud, ne sebe.}
\wtem{Jarmila}{Mladá milenka Viléma. Po jeho zatčení spáchá sebevraždu skokem do jezera. Symbol čisté, nešťastné lásky.}
\wtem{Hynek (poutník)}{Vypravěč a alter ego autora. Po sedmi letech navštěvuje místo tragédie, rozjímá o životě, smrti a marnosti. Na konci se ztotožňuje s Vilémem a Jarmilou.}
}{
Děj je naznačený a podřízený lyrice. Vilém zabije svého otce (neví, že je to otec), je uvězněn a odsouzen. V noci před popravou vzpomíná na Jarmilu a svůj osud. Jarmila se utopí. Po sedmi letech přichází poutník Hynek na místo popravy, kde stále stojí kolo s lebkou, a rozjímá o pomíjivosti života.
}{
Kompozice: čtyři zpěvy + dvě intermezza (mezihry).  
Prostor: okolí jezera u Bezdězu (Máchovo jezero), romantická krajina s hrady.  
Čas: první máj (večer a noc před popravou) + o sedm let později (31. prosince a 1. května).  
Lineární s retrospektivními prvky a silným lyrickým rámcem.
}{
Hlavní téma: tragický osud člověka, protiklad krásy přírody a lidské bolesti, marnost lásky, smrti a existence.  
Motivy: máj (láska, mládí), smrt, vina, samota, pomíjivost, poutník (svoboda vs. vězení života).  
Báseň vyjadřuje romantickou rozervanost a existenciální úzkost.
}
\historie{
30. léta 19. století v Rakouském císařství – doba národního obrození, ale ještě před revolucí 1848. Metternichovský absolutismus omezoval svobodu projevu. Česká společnost prožívala národní uvědomování, ale politicky byla pod silným tlakem.
}{
Mácha se inspiroval skutečnou událostí (poprava otcovraha v 18. století), anglickým a německým romantismem (Byron, Goethe) a vlastními pěšími cestami po českých hradech a krajině.
}{
Romantismus v evropské literatuře a hudbě (např. Beethoven, Chopin, anglická gotická balada). Kontrast s českým obrozeneckým klasicismem a vlasteneckou tendencí.
}{
Feudální společnost s omezenou svobodou jednotlivce, národní útlak, rostoucí touha po individuální svobodě a emocích proti osvíceneckému rozumu.
}{
Český romantismus se plně nerozvinul; Mácha stojí mimo hlavní obrozenecký proud (Tyl, Čelakovský). Jeho dílo předjímá moderní poezii 20. století (existencialismus, odcizení).
\newpage}{
Narodil se 16. 11. 1810 v Praze na Malé Straně do chudé rodiny. Studoval filozofii a práva, hrál v ochotnickém divadle, hodně cestoval pěšky (včetně Itálie). Zemřel mladý (25 let) v Litoměřicích na choleru krátce po vydání Máje. Byl rozervaný romantik, milovník přírody a zřícenin.
}{
Cikáni (román), Kat (nedokončený), Obrazy ze života mého (prozaické skici), Svatý Ivan a další básně. Máj je jeho vrcholné a poslední významné dílo.
}
\kritika{
Při vydání v roce 1836 byl Máj obrozeneckou kritikou (Tyl, Čelakovský) silně odsouzen jako „nečeský“, nihilistický a pesimistický. Teprve generace májovců (Neruda, Hálek, Světlá) ho v 50.–60. letech rehabilitovala a oslavila jako vrchol české romantické poezie.
}{
Máj položil základy moderní české poezie. Ovlivnil májovce, později symbolismu a existencialismus v české literatuře. Stal se ikonou českého romantismu a inspirací pro mnoho básníků 19. i 20. století.
}{
Témata tragické lásky, samoty, pomíjivosti života a kontrastu krásy světa s lidskou bolestí zůstávají nadčasová. V dnešní době rezonuje zejména pocit odcizení a hledání smyslu existence.
}
\nazor{
Máj je mistrovské dílo, které dokáže krásou veršů a kontrastem idylické přírody s tragédií člověka zasáhnout i po téměř dvou stech letech. Je to poezie, která opravdu bolí – a právě proto je tak silná.
}
\explain{
\textbl{Romantismus} -- literární směr zdůrazňující cit, individualitu, fantazii a protiklad snu/reality proti osvíceneckému rozumu.  
\textbl{Poéma} -- rozsáhlejší lyricko-epická veršovaná skladba.  
Máj je považován za zakladatelské dílo moderní české poezie.
}
\wpage
\end{document}