\documentclass[literature.tex]{subfiles}

\begin{document}
\prose{Proměna}{Franz Kafka}
\teorieA{
epická próza, \texthl{novela}
}{
Kafkovo dílo je výjimečné.
Pochází z prostředí, které prolínalo vícero směrů a Kafka to dotáhnul o úroveň výše.
I když se dílo dá řadit do \textbl{expresionismu}, tak k jeho motivům více sedí \textbl{existencialismus}.
Jedná~se~o~dílo, jenž vyjadřuje vnitřní pocity muže,
který se i díky \wemph{odcizení} od sebe samotného ocitl v~této~absurdní situaci.
A díky své proměně se odcizil i od své rodiny a nezbylo mu nic jiného, než uvažovat sám nad sebou.
}{
Spisovný a formální jazyk.
Věcný k popisu tak absurdních situací.
Autor svojí slovní zásobou popisuje \wemph{pocity odcizení, úzkosti a bezmoci}.
}{}{}{
Strohý a detailní popis hmyzího těla a Řehořova pokoje.
\texthl{Absurdní situace} věrná Kafkově jménu, popsána věcně, jako by se nic nedělo.
}{
Největší okamžité zlepšení situace jim ovšem jistě snadno přinese změna bytu;
vezmou si teď menší a levnější a přitom lépe položený a vůbec praktičtější byt,
než je nynější, který vybíral ještě Řehoř.
Jak si tak povídali, zadívali se pan a paní Samsovi na svou čím dál čilejší dceru
a skoro zároveň je napadlo, jak za poslední dobu přes všechno soužení,
od něhož jí pobledly tváře, rozkvetla v~krásnou a kyprou dívku.
Umlkli, a dorozumívajíce se skoro nevědomky pohledy, pomysleli si,
že bude teď načase, aby pro ni také vyhledali hodného muže.
A~připadalo jim jako dotvrzení jejich nových snů a dobrých úmyslů,
když u cíle jejich cesty dcera prví vstala a protáhla své mladé tělo.
}
\teorieB{
\wtem{Řehoř Samsa}{pracovitý mladý muž,
jen pracuje aby \wemph{uživil svojí rodinu}.
Absurdně se z něj \wemph{stane škůdce},
rodina na něj postupně zanevře a~Řehoř umírá.}
\wtem{Matka}{slabá ale milující matka.
Řehoře se dlouhou dobu zastává, dokud se nepřesvědčí,
že to stvoření \texthl{není její syn}.}
\wtem{Otec}{na Řehoře zapomíná jako první,
kvůli synově neschopnosti se musí vrátit do práce.
I když Řehoře prvně do práce nutil~s~tím, že~sám~už~pracovat nemůže.}
\wtem{Sestra Markéta}{o bratra se jako jediná stará, opravdu se snaží.
\wemph{Cítí to jako povinnost} se o něj starat i v jeho stavu.
Ale čas i~jí~otupí a~i~jí~se~stává přítěží.}
\wtem{Služka}{najatá služka, o Řehoře se stará,
kdy už nikdo jiný do jeho pokoje nechodí.
Stará se o něj až roboticky, ale stará.
Je to i ona, kdo \wemph{odklidí jeho mrtvé tělo}.}
\wtem{Prokurista}{pracovník z Řehořovi staré práce,
který se za ním hned první den staví, aby ho přinutil jít pracovat.
Od svého cíle ustupuje, když~se~přesvědčí o~jeho situaci.}
\wtem{Nájemníci}{když Řehořova rodina trpí na nedostatek peněz,
pronajme část svého obydlí třem mužům.
Řehoř je vyděsí a oni utečou bez placení.
Je to i tato událost, která přesvědčí Řehořovu rodinu,
že \wemph{není ničím víc, než přítěží}, které se musí zbavit.}
}{
Příběh začíná krátce po Řehořově metamorfóze v obludného škůdce
\texthl{(německy \enquote{ungeheueres Ungeziefer})}.
Řehoř se nestará o~to, co~se~stalo s~jeho tělem.
Proč má \wemph{tolik končetin}.
Proč má tak \wemph{zvláštní proporce}.
Proč jeho \wemph{záda připomínají krunýř}.
Stará se pouze o to, jak se v jeho stavu \textbl{dostavit do práce}.
Během následujících pár desítek minut ztrácí i poslední zbytky lidskosti,
kdy už déle ani \textbl{není schopen komunikovat}.
Jeho rodina a prokurista ho nalézají v jeho momentálním stavu.
Během následujících dní se otec musí vrátit do své práce,
sestra se stará o Řehoře a matka lamentuje nad neštěstím, co je postihlo.
Není schopna se podívat na to, co se z jejího syna stalo.
To vede i k situaci, že když se Řehoř jednou omylem nechá zahlédnout,
tak matka omdlí a otec, myslíc si, že se Řehoř dopustil na matce násilí,
\texthl{syna ošklivě poraní}.
Aby vydělali peníze, pronajmou část bytu třem pánům.
Jednoho večera jim Markéta hraje hudbu a Řehoř se musí jít podívat.
Vyděsí nájemníky a ti utečou bez placení, což \texthl{rodinu ještě více obrátí proti Řehořovi}.
Rodině se začíná dařit i bez Řehoře.
Na předchozí hlavu rodiny začínají \wemph{vzpomínat se záští}.
Najmou se dokonce i starou služku a ta se o Řehoře jakž takž stará.
Rána způsobená jablka, jenž po něm otec hodil, se mu nelepší a Řehoř slábne.
Nakonec umírá, služka odklízí jeho tělo a rodina \texthl{spokojeně vykračuje vstříc lepším zítřkům}.
}{
Novela je rozdělena do tří celků.
Navazujících chronologicky na sebe.
První pojednává o \texthl{Řehořově proměně} a reakcích rodiny.
Druhá pak ukazuje \texthl{Řehořovo odloučení} a odcizení rodiny od něj.
Třetí pak vyústí do \texthl{Řehořovi smrti}.
Dílo se odehrává v bytě Samsových,
kdy většina příběhu je~uzavřena pouze mezi čtyřmi stěnami Řehořova pokoje,
což ještě více podtrhuje odloučení a uzavření mladého Samsy.
}{
Kafkova \textbl{Metamorfóza} je jedním z těch příběhů,
co diváka vezme na absurdní cestu do autorova nitra. \\
Jedná se snad o příběh \texthl{muže v depresích}, který se zprotivil sám sobě
a rodina ho pouze využívala?
Či se mladý muž odcizil sám sobě natolik, že~se~přeměnil ve~škůdce
a odcizení rodiny si zavinil sám svým přístupem k životu?
Měla se Řehořova rodina více snažit porozumět jejich synu,
když ani nevěděli, zda to je Řehoř?
Nebo měl Řehoř odejít pryč, do neznáma, a nechat jeho rodinu jejich spokojenému žití?
}\newpage
\historie{
Rakousko-Uhersko jako státní celek,
složen z patnácti výrazných a mnoho dalších minoritních národností,
čelil značnému \texthl{vnitřnímu napětí} a~\texthl{národnostním rozdílům}.
Ty byly znatelné hlavně v multikulturních místech, kterými byli významná města, kam se řadila i Praha.
20. století zároveň bylo stoletím \texthl{technologického a sociálního pokroku}.
Což lidem vzalo jistoty a vzbuzovalo skepsi.
}{}{}{}{}{
Syn bohatého židovského obchodníka, se kterým ale \wemph{měl složitý vztah}.
Po vystudování práv se stal úředníkem v pojišťovně, práce ho nenaplňovala,
připadala mu \texthl{byrokratická}, ale dodávala mu životní jistotu.
V jeho dílech se odrážela témata odcizení, izolace a právě absurdity byrokracie.
}{
Mezi nejznámnější díla patří \textsc{Proces}, \textsc{Zámek}
a \textsc{Amerika} (druhým názvem \textsc{Nezvěstný}).
}
%\kritika{}{}{}
\nazor{
Příběh byl čtivý. Díky autorově averzi k zodpovídání otázek jsem do konce hltal každou větu,
doufajíc, že dostanu odpověď aspoň na jednu ze svých otázek.
To se sice nestalo, ale to příběhu neubírá na kvalitě.
K mému nesouhlasu to funguje. A funguje to až moc dobře.
Nemělo by, ale~funguje. Zároveň mě zaujalo, jak se tam vlastně nikomu nedá nic vytknout.
Člověk se může zastávat Řehoře a vyčítat jeho rodině jejich přístup k~němu.
Ale oni nevěděli, zda to vůbec je on.
Či mu může člověk vyčítat, že byl pro rodinu, o kterou se dříve staral, stal přítěží,
ale~nic~jiného se~ani~dělat nedalo.
}
\explain{
\textbl{Expresionismus --} snaží se vyjádřit vnitřní prožitky a emoce člověka deformací reality;
\textbl{Existencialismus --} zdůrazňuje individuální existenci, svobodu a odpovědnost člověka v absurdním světě;
\textbl{\enquote{Ungeheueres Ungeziefer} --} ohromný\wsl obludný\wsl nestvůrný\wsl strašlivý~\textbl{\leftrightarrow}{ }~hmyz\wsl havěť\wsl škůdce\wsl breberka
\textbl{$\Rightarrow$}~v~dokumentu jsem se rozhodl pro varianty \texthl{hmyzu} a \texthl{škůdce}, oproti v češtině používanější variantě o \texthl{brouku}.
}
\wpage
\end{document}