\documentclass[ekobook.tex]{subfiles}

\begin{document}\setWPP
\setlength{\multicolsep}{0.5em}% Remove vertical space before and after
\setlength{\columnsep}{0.5em}% Remove space between columns
\setlength{\leftskip}{0em}%
\lsection{Logistika a zásobování \TODO}
\qaw{Vysvětli pojem logistika}{%
Logistika je věda, jejímž úkolem je zajistit, aby bylo správné \textbl{zboží} ve správném \textbl{čase}, ve správném \textbl{množství}, ve správné \textbl{kvalitě} na správném \textbl{kvalitě} a se správnými \textbl{náklady}.
}
\qaw{Jak se dělí plány}{%
\begin{wnumbered}
\wtem{dlouhodobé plány}
nad pět let (obvykle do deseti, Japonci klidně plánují i na padesát let); obsahují způsob dosažení vize firmy, podíl na trhu; velmi obecné
\wtem{střednědobé plány}
mezi jedným rokem až pěti; konkrétní plány příjmů a výdajů, výstavba, nákup zařízení, ...
\wtem{krátkodobé plány}
do jednoho roku; velmi podrobné; plánovaní výroby, nákup materiálů, činnost zaměstnanců, ...
\end{wnumbered}
}
\vspace*{1em}
\wbreak
\qaw{Co je cílem logistických strategií}{%
Cílem je dosáhnout výhody nad konkurencí.
}
\qaw{Vysvětli strategie:}{%
\begin{multicols}{2}
\textbl{ABC}\\
Nakupovaný materiál se rozdělí do tří skupin.
\begin{enumerate}[label={\color{WPP}\textbf{\Alph*)}}]
\wtem{materiál, který používáme nejčastěji}
tvoří 60--80 \% spotřeby (u pekárny mouka, droždí, cukr, mléko)
\wtem{položky méně používané}
tvoří asi 15--20 \% spotřeby (lehce nahraditelný, méně používaný; kmín, sezam)
\wtem{druhy, které jsou snadno získatelné, či se je nevyplatí skladovat}
kancelářské potřeby
\end{enumerate}
\vspace*{1em}
\textbl{JUST IN TIME}\\
Nakupujeme materiál dle poptávky, materiál dáme rovnou do procesu výrobu, když není poptávka, nenakupujeme materiál, tedy nic neskladujeme.
\vspace*{1em}
\columnbreak\\
\textbl{MRP}\\
(Material Requirements Planning) Známe přesný sled postupu výroby a materiál nakupujeme vždy před zahájením dané etapy; skladujeme pouze minimum.
\vspace*{1em}\\
\textbl{KANBAN}\\
Materiál je označen kartičkami (s čipy); nesmí se spotřebovat víc materiálu, než je na kartičce; systém snižuje náklady na správu, lidské zdroje a čas; slouží k signalizaci stavu zásob a rozpracované výroby.
\vspace*{1em}\\
\textbl{JIDOKA}\\
Výrobní proces je automatizován stroji, které se zastaví při poruše, zaměstnanci jsou pověřeni pouze běžnou kontrolou výroby, poruchy musí opravovat specializovaní pracovníci; zajišťuje to bezpečnost, kvalitu a efektivnost práce.
\end{multicols}
}
\vspace*{0.5em}
\wbreak
\qaw{Vysvětli:}{%
minimální \wx{ } maximální zásoba -- zásoba těsně před dodávkou \wx{ } po dodávce materiálu\\
optimální zásoba -- zajišťuje chod výroby bez přerušení\\
pojistná zásoba -- zásoba pro případ výpadku dodávek (třeba vánice pro byznysy na horách)\\
technická zásoba -- zásoba, co musí teprve dozrát (dřevo musí vyschnout, sýr dozrát)
}
\qaw{Jak dlouho je oběžný majetek v podniku}{%
Zpravidla do jednoho roku a mění svojí podstatu.
}
\qaw{Popiš koloběh majetku}{%
Za finanční majetek nakoupíme materiál či zboží. Materiál zpracujeme do výrobků. Výrobky a zboží prodáme odběratelům. Vznikne mi k nim pohledávka. Po jejím inkasu bychom měli mít více finančního majetku, než na začátku koloběhu.
}
\qaw{Charakterizuj zásoby ve výrobě}{%
\begin{enumerate}[label=\textcolor{WPP}{\textbf{\alph*)}}]
\item materiál, pomocné látky, provozovací látky, obaly
\item polotovary
\item nedokončená výroba
\item výrobky
\item zboží
\item náhradní díly
\item obaly
\end{enumerate}
}
\qaw{Vysvětli rozdíl mezi výrobkem a zbožím}{%
něco
}
\wbreak
\qaw{V jaké podobě můžou být peníze}{%
něco
}
\qaw{Co to jsou pohledávky}{%
něco
}
\qaw{Přiřaď:}{%
materiál \wx{ } pomocné látky \wx{ } provozovací látky \wx{ } obaly \wx{ } náhradní díly\\
nitě, olej na mazání stroje, látka na šaty, lahev na víno, náhradní součástka ke stroji, knoflíky, zip
}
\wpage
\end{document}