\documentclass[ekobook.tex]{subfiles}

\begin{document}\setWPP
\setlist[itemize]{
  itemsep=0pt,
  parsep=0pt,      % space between paragraph lines inside one item
  topsep=0.5ex,    % space before/after the whole list (usually keep a little)
  partopsep=0pt
}
\lsection{Vznik a zánik pracovního poměru}
\qaw{Jakými způsoby vzniká pracovní poměr}{%
Pracovní poměr se zakládá \texthl{pracovní smlouvou} mezi zaměstnavatelem a zaměstnancem.
U některých vedoucích pracovních míst se zakládá \texthl{jmenováním}.\\
Pracovní poměr \texthl{vzniká dnem}, který byl sjednán v pracovní smlouvě jako den nástupu do práce (nebo dnem jmenování).
}
\qaw{Vyjmenuj povinné náležitosti pracovní smlouvy}{%
Pracovní smlouva musí být \texthl{uzavřena  písemně} a musí obsahovat:
\textbl{druh práce}\\
\textbl{místo (nebo místa) výkonu práce}\\
\textbl{den nástupu do práce}\\
\vspace{1pt}\\
\wemph{Každá strana obdrží jednu kopii smlouvy.}
}
\qaw{Co také může pracovní smlouva obsahovat}{%
\begin{itemize}[label=\textcolor{WPP}{$\hookrightarrow$}]
\item dobu trvání pracovního poměru (neurčitou nebo určitou)
\item zkušební dobu
\item mzdu/plat a způsob odměňování
\item pracovní dobu a její rozvržení
\item dovolenou (nad zákonný minimum)
\item konkurenční doložku a další ujednání (nesmí odporovat zákonu)
\end{itemize}
}
\qaw{Jakým způsobem může nastat změna pracovního poměru}{%
Změna pracovní smlouvy je možná jen \texthl{písemnou dohodou} zaměstnavatele a zaměstnance.
Dále může dojít k převedení na jinou pracovní pozici (zdravotní důvody, organizační změny) nebo jmenováním na vedoucí pozici.
}
\qaw{neurčitou, zkušební doba a co znamená pro zaměstnance a zaměstnavatele}{%
\textbl{Doba neurčitá}
-- standardní pracovní poměr bez předem daného konce.\\
\textbl{Doba určitá}
-- max. 3 roky, lze opakovat max. 2x (celkem max. 9 let).\\
\textbl{Zkušební doba}
-- max. 4 měsíce (u vedoucích zaměstnanců 8 měsíců).
Během ní lze pracovní poměr \wemph{zrušit kdykoliv bez udání důvodu} (zaměstnavatel však nesmí v prvních 14 dnech nemoci).
Prodlužuje se o překážky v práci a dovolenou.
}
\qaw{Základní princip dohody o provedení práce a dohody o pracovní činnosti}{%
\textbl{Dohoda o provedení práce (DPP)} -- max. 300 hodin/ročně u jednoho zaměstnavatele; vhodná pro jednorázové/krátkodobé práce\\
\textbl{Dohoda o pracovní činnosti (DPČ)} -- průměrně max. 20 hodin/týdně; vhodnější pro pravidelnější spolupráci\\
\vspace{1pt}\\
\wemph{(Obě nejsou pracovním poměrem, mají nižší ochranu zaměstnance.)}
}
\qaw{Jakým způsobem se může ukončit pracovní poměr}{%
\begin{itemize}[label=\textcolor{WPP}{$\hookrightarrow$}]
\item dohodou
\item výpovědí
\item okamžitým zrušením
\item zrušením ve zkušební době
\item uplynutím doby (u pracovního poměru na dobu určitou)
\item smrtí zaměstnance
\end{itemize}
}
\qaw{Jakou formou musí být podána výpověď}{%
Výpověď musí být vždy \texthl{písemná}, jinak se k ní nepřihlíží.
Musí být doručena druhé straně (nejlépe doklad o převzetí).
}
\qaw{Výpovědní lhůta}{%
Minimálně \texthl{2 měsíce}. Běží ode dne doručení výpovědi. Stejná pro zaměstnance i zaměstnavatele. Lze dohodnout delší.
}
\qaw{Písemnosti při ukončení pracovního poměru}{%
Zaměstnavatel je povinen vydat:
\begin{itemize}[label=\textcolor{WPP}{$\hookrightarrow$}]
\item \textbl{zápočtový list} (potvrzení o zaměstnání)
\item potvrzení pro Úřad práce (nárok na podporu v nezaměstnanosti)
\item potvrzení o zdanitelných příjmech
\item posudek o pracovní činnosti \wemph{(na žádost)}
\end{itemize}
}
\qaw{Pracovní doba, noční směna, dovolená}{%
\textbl{Pracovní doba}
-- max. 40 hodin/týdně, max. 12 hodin/směna (8 hodin u noční).\\
\textbl{Noční práce}
-- mezi 22:00--6:00, zaměstnanec pracující v noci max. 8 hodin/směna.
Nárok na příplatek.\\
\textbl{Dovolená}
-- min. 4 týdny (20 dnů) za rok.
}
\qaw{Zaměstnávání OZP}{%
Zaměstnavatelé s více než 25 zaměstnanci mají povinnost zaměstnávat \texthl{4 \% OZP} z celkového počtu zaměstnanců (povinný podíl).
Lze plnit přímým zaměstnáváním, náhradním plněním nebo odvodem.
}
\wpage
\end{document}